	\chapter{電算部wiki入門}
    	\section{この章の概要}
        	マニュアルの最後として、今年度より立ち上げた電算部wikiを紹介する。
            2019年4月の段階では未だローカルサーバに留めているが、いずれは部内Wi-Fiに接続した全ての端末で閲覧可能にする予定である。
            ただし、一般的なwikiと異なり、編集だけでなく閲覧そのものにアカウントが必要となる。
            そのアカウントについてもここで説明する。
            
        \section{電算部wikiとは何か}
        	電算部wikiとはすなわち、電算部員による電算部員のための電算部についてまとめたwikiである。
            
            そもそも部活動は、一般に存在するクラブ活動と異なり、1年ごとにその体制が変わっていくものだ。
            特に電算部は、各々の部員がばらばらに活動しているために、他の部に比べてノウハウが伝わりにくくなっている。
            既に導入されているSlackはあくまで情報の伝達をスムーズに行うためのツールであり、情報の保存には向いていない。
            
            そこで、部員が情報を次の世代へ伝えるためのシステムとして、部内wikiが作成されたのである。
            
        \section{アカウントについて}
        	当wikiを利用するためには、個人のアカウントが必要となる。
            これは個人の特定につながる情報や、部室および学校のセキュリティに関する情報の漏洩を避けるための措置である。
            
            \subsection{アカウントの作成}
            	作成と書いたが、アカウント自体はこちらが予め作成したものを配布する予定である。
                ただし、配布するIDとパスワードは機械的に決定されたものであり、さらにそのままではアカウントの作成者がパスワードを把握している状態になってしまう。
                
                そのため、配布されたIDとパスワードは各自で設定し直さなければならない。
                設定方法は次の通りである。
                
                \begin{enumerate}
                	\item 配布されたIDとパスワードでログインする
                    \item 右上の「ユーザー情報の更新」をクリック
                    \item 開いたページでID\footnote{半角英数だけでなく日本語も使える。}、パスワードが変更できる
                \end{enumerate}
                
		\section{利用のし方}
        	アカウントを持つユーザーは、wiki内のあらゆる記事の閲覧と編集が可能である。
            先に述べたように、現時点ではサーバを置いているPCでのアクセスに限定されているが、今後は部内Wi-Fiに接続していればどの端末でもアクセスできる予定となっている。
            
            ここでは、閲覧と編集それぞれについての手引きをここに示す。
            
            \subsection{閲覧する}
            	閲覧、つまり記事を読むことである。
                簡単だが、とても重要なことだ。
                wikiは編集する人だけいても、誰も見なければ意味が無いのだ。
                だから一度は目を通してもらいたい。
                
                記事の内容にも触れておくと、メインは年中行事やイベントに関するものと、部の運営に関するものになる。
                
                イベントの記事にはそのイベントの概要と、参加・運営のハウツーが記されている。
                工華祭
                \footnote{こうかさい。群馬高専の文化祭。隔年開催で、本科の全学級と部活動・愛好会がそれぞれ催し物や展示を行う。}
                や文発
                \footnote{ぶんぱつ。関東の高専から文化部が集まり、発表や展示を行う。毎年開催され、会場は運営する高専かその近傍になる。}
                といったイベントのときに、例年どのように進められたかを確認するのに使われることを想定している。
                
                部の運営はそのまま、各年度の予算および部員から集めた部費の使途などの情報を掲載し、運営に役立てることが目的の記事になる。
                
                また、現在は存在しないが、部員それぞれの取り組んでいる分野に関する記事も作っていく（作ってもらう）予定だ。
                
            \subsection{編集する}
            	編集、つまり記事を書くことである。
                閲覧よりも難しいが、大したことはない。
                
                理由はいくつかある。
                まず1つに、使っている言語が非常に簡単なことが挙げられる。
                
                このwikiで使っているのはmarkdownと言って、HTML
                \footnote{ウェブページを作るためのマークアップ言語の1つ。
                HTMLを使って書くと、文字列と記号の組み合わせでウェブページに様々な機能を追加できる。}
                を簡単に書くための言語だ。
                簡単というのはつまり、簡単な記号で文章の表示や構造を変えられる、ということである。
                簡単なぶん機能も限定されているが、wikiのようなほぼプレーンテキストのメディアには好都合といえる。
                
                次に、部内向けであること。
                
                一般的なwikiはあらゆる閲覧者を想定して書く必要があるため、一つ一つの表現に気を配る必要がある。
                一方で部内wikiは、閲覧者が電算部員に限定されることから、内輪でしか通じないような表現も使える（あまり推奨はしないが）。
                電算部wikiは気軽に編集できるので、何か書き残したいことがあったらどしどし追記していってもらいたい。
                
                特に、それぞれの取り組んでいる分野について、あるいは参加したイベントなど、気付きや体験談を残してもらえると非常に助かる。
                
                編集方針やmarkdown記法の使い方については、部内オンライン化までに整備する予定だ。
